# Инструкции break и continue

Python предоставляет нам еще больше средств управления порядком выполнения инструкций. Рассмотрим две новые инструкции, тесно связанные с циклами - `break` и `continue`.

Инструкция `break` прерывает выполнение тела цикла, и переходит к следующей за циклом инструкции.

Модифицируем программу из прошлого примера:

```python
n = 10

print("Обратный отсчет!")

while n > 0:
  if n == 3:
    print("Стоп!")
    break
    
  print(n)
    
  n = n - 1
```

Новый вывод программы будет таким:

> Обратный отсчет!
>
> 10
>
> 9
>
> 8
>
> 7
>
> 6
>
> 5
>
> 4
>
> Стоп!

Как только условие `n == 3` будет выполнено, и выполнится блок действий этого условного оператора, будет напечатано `Стоп!` и следом выполнена инструкция `break`, которая прервет выполнение цикла. Обратите внимание, что инструкция `print(n)` на этой итерации цикла выполнена не будет - `break` полностью пропускает все отствашиеся в теле инструкции.

Инструкция `continue` ведет себя похожим образом, однако вместо того, чтобы просто покинуть цикл и перейти к следующей за ним инструкции, она пропускает оставшиеся в теле инструкции и переходит к следующей проверке условия. Таким образом, выполнение цикла может продолжиться:

```python
n = 10

print("Обратный отсчет!")

while n > 0:
  if n == 3:
    print("Что-то сломалось, но мы починили!")
    n = n - 1
    continue
    
  print(n)
    
  n = n - 1
  
print("Поехали!")
```

И соответствующий этой программе вывод:

> Обратный отсчет!
>
> 10
>
> 9
>
> 8
>
> 7
>
> 6
>
> 5
>
> 4
>
> Что-то сломалось, но мы починили!
>
> 2
>
> 1
>
> Поехали!

Обратите внимание, что строка 8 важна для правильного функционирования программы. Если бы ее не было, то на итерации, в которой `n` имеет значение `3`, произошло бы следующее:

- Условие `n == 3` выполнено, заходим в блок действий
- Выполняем `print`, печатаем `Что-то сломалось, но мы починили!` в консоли
- Выполняем инструкцию `continue`, пропускаем оставшиеся инструкции и переходим к проверке условия.
- Поскольку `n` осталась равна `3`, все повторяется. Таким образом мы получили бы **бесконечный цикл**, который постоянно печатает `Что-то сломалось, но мы починили!`

